% vim: set tw=80 nocursorline nowrap :
\begin{pycode}
from getriebe import L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7, L8
from getriebe import pv1, pv2, pv3, pv4, pv5
\end{pycode}
\chapter{Sonstiges}
\section{Lebensdauernachweis Wälzlager}
Für die Wälzlager der Getriebewellen sind ebenfalls Lebensdauernachweise nach
\cite{iso281} zu führen. Die Vorgehensweise ist bereits in
\textbf{Abschnitt~\ref{sec:lebensdauer-lager-walze}} beschrieben und soll daher
hier nicht noch einmal aufgefasst werden.

Im Unterschied zu den im Walzgerüst verbauten Lagern werden die Lager
\textsf{L2} und \textsf{L3} zusätzlich zur radialen Last auch axial belastet.
Diese Axialkraft geht gemäß \cite[S.~211]{hr1} über die Faktoren
$X$ und $Y$, welche wiederum von der Axialkraft abhängig sind, mit in die
\textit{Dynamisch äquivalente Lagerbelastung}~$P$ ein.
\begin{equation}
    P =
    \begin{dcases}
        X \cdot F_r + Y \cdot F_a & \text{für } \frac{F_a}{F_r} > e \\
        F_r                       & \text{sonst}
    \end{dcases}
    \label{eq:lager-P}
\end{equation}
Für die verwendeten Lager \textsf{\py{L2.name}} und \textsf{\py{L3.name}} sowie
die auftretenden Lagerkräfte (vgl. \tab{lagerkräfte}) betragen die Faktoren $e$,
$X$ und $Y$
\begin{alignat}{3}
    e_2 &= \py{L2.e} ~\text{,} &\qquad
    X_2 &= \py{L2.X} ~\text{,} &\qquad
    Y_2 &= \py{L2.Y} \\
    e_3 &= \py{L3.e} ~\text{,} &\qquad
    X_3 &= \py{L3.X} ~\text{,} &\qquad
    Y_3 &= \py{L3.Y}
\end{alignat}
Setzt man die Lagerkräfte in \eq{lager-P} ein, erhält man
\begin{pycode}
Fa2 = SI(L2.Fa, r'\kilo\newton', '.3f')
Fr2 = SI(L2.Fr, r'\kilo\newton', '.3f')
q2 = format(L2.Fa / L2.Fr, '.3f')
Fa3 = SI(L3.Fa, r'\kilo\newton', '.3f')
Fr3 = SI(L3.Fr, r'\kilo\newton', '.3f')
q3 = format(L3.Fa / L3.Fr, '.3f')
\end{pycode}
\begin{align}
    \frac{F_{a2}}{F_{r2}} &= \frac{\py{Fa2}}{\py{Fr2}} = \py{q2} < \py{L2.e} \\
    \frac{F_{a3}}{F_{r3}} &= \frac{\py{Fa3}}{\py{Fr3}} = \py{q3} < \py{L3.e}
\end{align}
Die Axialkräfte sind folglich so gering, dass sie für die Lebensdauerberechnung
vernachlässigt werden können.

Es wird davon ausgegangen, dass die Betriebstemperatur des Getriebes
\SI{70}{\celsius} nicht übersteigt. Folglich ergibt sich mit dem verwendeten
Schmierstoff \textsf{ISO~VG~460} nach \cite[S.~45]{hr1} eine
Betriebsviskosität von \SI{100}{\square\milli\metre\per\second}. Da sämtliche
Lager im Inneren des Gehäuses verbaut und durch Wellendichtringe von der
Außenwelt abgedichtet sind, wird für den Beiwert $e_c$ von \textit{großer
Sauberkeit} ausgegangen.

Die Ergebnisse der Lebensdauerberechnungen sind in \tab{lager-getriebe}
aufgelistet. Die Lebensdauer $L_{10mh}$ liegt für alle acht Lager über den
geforderten \SI{2800}{\hour}, wodurch der Lebensdauernachweis erbracht ist.

\begin{pycode}
from getriebe.lager import Kugellager, Rollenlager
def ltype(lager):
    if isinstance(lager, Kugellager):
        return 'Kugellager'
    elif isinstance(lager, Rollenlager):
        return 'Zylinderrollenlager'
    else:
        raise TypeError('unsupported bearing type')
\end{pycode}
\begin{table}
    \centering
    \caption{Im Getriebe eingesetzte Lager}
    \label{tab:lager-getriebe}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{tabular}{ l r r r r r r r r r }
        \toprule
        \multirow{2}{*}{Name}
                & $d$ & $D$ & $B$ & $C$ & $C_0$ & $C_u$
                & $F_r$ & $F_a$ & $P$ \\
                & \si{\milli\metre}
                & \si{\milli\metre}
                & \si{\milli\metre}
                & \si{\kilo\newton}
                & \si{\kilo\newton}
                & \si{\kilo\newton}
                & \si{\kilo\newton}
                & \si{\kilo\newton}
                & \si{\kilo\newton} \\
        \multirow{2}{*}{Typ}
                & $n$
                & $\nu$ & $\nu_1$ & $\kappa$ & $L_{10h}$
                & $e_c$ & $a_1$ & $a_\text{ISO}$ & $L_{10mh}$ \\
                & \si{\per\minute}
                & \si{\square\milli\metre\per\second}
                & \si{\square\milli\metre\per\second}
                &
                & \si{\hour}
                &
                &
                &
                & \si{\hour} \\
        \midrule
        \pyc{L = L1}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{L = L2}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{L = L3}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{L = L4}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{L = L5}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{L = L6}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{L = L7}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{L = L8}%
        \py{L.name}
                & \py{format(L.d, '.0f')}
                & \py{format(L.D, '.0f')}
                & \py{format(L.B, '.0f')}
                & \py{format(L.C, '.1f')}
                & \py{format(L.C0, '.1f')}
                & \py{format(L.Cu, '.1f')}
                & \py{format(L.Fr, '.2f')}
                & \py{format(L.Fa, '.2f')}
                & \py{format(L.P, '.2f')} \\
        \py{ltype(L)}
                & \py{format(L.n, '.1f')}
                & \py{format(L.nu, '.0f')}
                & \py{format(L.nu1, '.0f')}
                & \py{format(L.kappa, '.2f')}
                & \py{format(L.L10h, '.0f')}
                & \py{format(L.ec, '.1f')}
                & \py{format(L.a1, '.1f')}
                & \py{format(L.aiso, '.2f')}
                & \py{format(L.L10mh, '.0f')} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Auslegung der Welle-Nabe-Verbindungen}
Alle sechs Zahnräder werden reibschlüssig in einem Pressverband mit den Wellen
verbunden. Diese Verbindungen sollen im folgenden ausgelegt und deren Festikeit
nachgewiesen werden. Zunächst wird das Vorgehen anhand des Rades der ersten
Getriebestufe verdeutlicht, im Anschluss sind die Ergebnisse aller
Welle-Nabe-Verbindungen tabellarisch aufgelistet.

Um reibschlüssig Kraft übertragen zu können, muss die Haftbedingung erfüllt
sein:
\begin{equation}
    F \leq \mu_H \cdot F_N
\end{equation}
Die Normalkraft $F_N$ wird durch den Pressverband auf die Passfuge aufgebracht,
sie lässt sich mit dem Wellendurchmesser $d$ und der Zahnrad- bzw.
Passfugenbreite $b$ in Form des Passfugendrucks $p_F$ ausdrücken:
\begin{equation}
    p_F = \frac{F_N}{A_F}
        = \frac{F_N}{2 \pi r \cdot b}
        = \frac{F_N}{\pi d b}
\end{equation}

Die zu übertragende Kraft setzt sich aus einer Tangential- und einer
Axialkomponente zusammen:
\begin{equation}
    F_{res} = \sqrt{F_t^2 + F_a^2}
            = \sqrt{\left( \frac{M_t}{r} \right)^2 + F_a^2}
            = \sqrt{\left( \frac{2 M_t}{d} \right)^2 + F_a^2}
\end{equation}
Zusammengeführt und nach $p_F$ umgestellt erhält man aus den obigen Gleichungen
einen Ausdruck für den zur Aufrechterhaltung der Haftbedingung notwendigen
Passfugendruck:
\begin{equation}
    p_F \geq \frac{F_{res}}{\mu_H \cdot \pi d b} \label{eq:pF-haft}
\end{equation}
Mit einer Sicherheit gegen Durchrutschen $j_F$ beaufschlagt ergibt sich der
\textit{erforderliche Passfugendruck}:
\begin{equation}
    p_{F,\text{erf}} = j_R \cdot \frac{F_{res}}{\mu_H \cdot \pi d b}
    \label{eq:pF_erf}
\end{equation}

Ist der Passfugendruck zu groß, können Welle oder Nabe durch zu hohe Spannungen
aufplatzen oder anderweitig beschädigt werden.
Die größten Spannungen sind an der Innenseite der Nabe zu erwarten, weshalb
anhand dieser Stelle der maximal zulässige Passfugendruck abgeschätzt werden
soll. Es ist sicherzustellen, dass die zulässige Normalspannung
$\sigma_\text{zul}$ des Zahnradwerkstoffs nicht überschritten wird.
\textit{Zulässig} ist über die Streckgrenze $R_e$ sowie eine Sicherheit
$j_F$ gegen Fließen definiert:
\begin{equation}
    \sigma_\text{zul} = \frac{R_e}{j_F}
\end{equation}
Der zulässige Passfugendruck bezogen auf die Nabe berechnet sich gemäß
\cite[F.~4.198]{me1} aus der zulässigen Normalspannung und dem
Durchmesserverhältnis $Q_N$ der Nabe zu
\begin{align}
    p_{F,\text{zul}} &= \sigma_\text{zul} \cdot \frac{1 - Q_N^2}{2}
                        \quad \text{, mit} \label{eq:pF_zul} \\[1ex]
    Q_N &= \frac{d_\text{Nabe, innen}}{d_\text{Nabe, außen}}
         = \frac{d_\text{Welle}}{d_\text{Zahnrad}}
         = \frac{d}{D} ~.
\end{align}

Das zum Erzeugen eines Passfugendrucks $p_F$ notwendige Übermaß $P$ ist eine
Funktion der Elastizitätsmodule $E$, der Querkontraktionszahlen $\nu$ und der
Durchmesserverhältnisse $Q$ sowie des durch Rauhtiefe der Kontaktflächen
verursachten Übermaßverlustes $G$, \cite[F.~4.203]{me1}:
\begin{align}
    P &= p_F \cdot d \: \Biggl(
            \frac{1}{E_N} \biggl(\frac{1 + Q_N^2}{1 - Q_N^2} + \nu_N \biggr)
          + \frac{1}{E_W} \biggl(\frac{1 + Q_W^2}{1 - Q_W^2} - \nu_W \biggr)
        \Biggr) + G \\
    G &= 0.8 \cdot \sum R_z
\end{align}
Da es sich bei den verwendeten Getriebewellen um Vollwellen handelt, ist
$d_\text{Welle, innen} = 0$ und somit auch $Q_W = 0$. Ferner sind $E_W = E_N$
sowie $\nu_W = \nu_N$, woduch sich die obige Gleichung stark vereinfachen lässt:
\begin{equation}
    P = p_F \cdot \frac{d}{E} \cdot \frac{2}{1 - Q_N^2} + G
    \label{eq:P}
\end{equation}

Setzt man Gleichungen~\eq{pF_erf} und \eq{pF_zul} in \eq{P} ein, erhält man
Ausdrücke für das mindestens erforderliche und das maximal zulässige Übermaß:
\begin{subequations}
\begin{align}
    P_\text{erf} &= p_{F,\text{erf}} \cdot \frac{d}{E}
                    \cdot \frac{2}{1 - Q_N^2} + G \\[1ex]
    P_\text{zul} &= p_{F,\text{zul}} \cdot \frac{d}{E}
                    \cdot \frac{2}{1 - Q_N^2} + G
\end{align}
\end{subequations}

\begin{table}
    \centering
    \caption{zur Berechnung des zweiten Pressverbands herangezogene Paramter}
    \label{tab:parameter-berechnung-pressverband}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{tabular}{ l l r l l }
        \toprule
        \multicolumn{2}{l}{Bezeichnung} & Wert & Einheit & Quelle \\
        \midrule
        Durchmesser Welle & $d$
            & \py{format(pv2.d / 1e-3, '.0f')}
            & \si{\milli\metre}
            & Geometrie \\
        Durchmesser Zahnrad & $D$
            & \py{format(pv2.D / 1e-3, '.0f')}
            & \si{\milli\metre}
            & Auslegung Getriebe, \tab{geometrie-s1} \\
        Breite Zahnrad & $b$
            & \py{format(pv2.b / 1e-3, '.0f')}
            & \si{\milli\metre}
            & Auslegung Getriebe, \tab{geometrie-s1} \\
        Torsionsmoment & $M_t$
            & \py{format(pv2.Mt / 1e3, '.2f')}
            & \si{\kilo\newton\metre}
            & Auslegung Getriebe, \tab{zahnkräfte} \\
        Axialkraft & $M_t$
            & \py{format(pv2.Fa / 1e3, '.2f')}
            & \si{\kilo\newton}
            & Auslegung Getriebe, \tab{zahnkräfte} \\
        Haftreibungskoeffizient & $\mu_H$
            & \py{format(pv2.muH, '.2f')}
            &
            & \cite[S.~335]{me1} \\
        Sicherheit g. Durchrutschen & $j_R$
            & \py{format(pv2.jR, '.1f')}
            &
            & willkürlich \\
        Sicherheit g. Fließen & $j_F$
            & \py{format(pv2.jF, '.1f')}
            &
            & willkürlich \\
        Elastizitätsmodul & $E$
            & \py{format(pv2.E / 1e9, '.0f')}
            & \si{\giga\pascal}
            & \cite[S.~46]{tbm} \\
        Streckgrenze & $R_m$
            & \py{format(pv2.Rm / 1e6, '.0f')}
            & \si{\mega\pascal}
            & \cite[Anhang Werkstoffkennwerte]{me2} \\
        Rauhtiefe Welle & $R_{z,W}$
            & \py{format(pv2.RzW / 1e-6, '.0f')}
            & \si{\micro\metre}
            & willkürlich \\
        Rauhtiefe Nabe & $R_{z,N}$
            & \py{format(pv2.RzN / 1e-6, '.0f')}
            & \si{\micro\metre}
            & willkürlich \\
        Wärmeausdehnungskoeffizient & $\alpha$
            & \py{format(pv2.alpha / 1e-6, '.1f')}
            & \si{10^{-6}\per\kelvin}
            & \cite[S.~51]{tbm} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{pycode}
perf = SI(pv2.pF_erf / 1e6, r'\mega\pascal', '.2f')
pzul = SI(pv2.pF_zul / 1e6, r'\mega\pascal', '.2f')
Perf = SI(pv2.Perf / 1e-6, r'\micro\metre', '.2f')
Pzul = SI(pv2.Pzul / 1e-6, r'\micro\metre', '.2f')
Mt = SI(pv2.Mt / 1e3, r'\kilo\newton\metre', '.2f')
Fa = SI(pv2.Fa / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')
Fres = SI(pv2.Fres / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')
d = SI(pv2.d / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
D = SI(pv2.D / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
b = SI(pv2.b / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
jr = format(pv2.jR, '.1f')
jf = format(pv2.jF, '.1f')
muH = format(pv2.muH, '.2f')
Re = SI(pv2.Re / 1e6, r'\mega\pascal', '.0f')
RzW = SI(pv2.RzW / 1e-6, r'\micro\metre', '.0f')
RzN = SI(pv2.RzN / 1e-6, r'\micro\metre', '.0f')
E = SI(pv2.E / 1e9, r'\giga\pascal', '.0f')
\end{pycode}
Mit den in \tab{parameter-berechnung-pressverband} aufgelisteten Werten erhält
man für den betrachteten Pressverband einen erforderlichen Passfugendruck von
\py{perf}:
\begin{equation}
    p_{F,\text{erf}}
    = \py{jr} \cdot \frac{\sqrt{\left( \frac{2 \cdot \py{Mt}}{\py{d}} \right)^2
                                + \left( \py{Fa} \right)^2}}
                         {\py{muH} \cdot \pi \cdot \py{d} \cdot \py{b}}
    = \py{perf}
\end{equation}
Der maximale zulässige Passfugendruck beträgt
\begin{equation}
    p_{F,\text{zul}}
        = \frac{\py{Re}}{\py{jf}}
          \cdot \frac{1 - \left( \frac{\py{d}}{\py{D}} \right)^2}{2}
        = \py{pzul} ~.
\end{equation}
Es ergeben sich die Übermaße
\begin{subequations}
\begin{align}
    P_\text{erf} &= \py{perf} \cdot \frac{\py{d}}{\py{E}}
                    \cdot \frac{2}{1 - \left( \frac{\py{d}}{\py{D}} \right)^2}
                    + 0.8 \cdot \left( \py{RzW} + \py{RzN} \right)
                  = \py{Perf} \\[1ex]
    P_\text{zul} &= \py{pzul} \cdot \frac{\py{d}}{\py{E}}
                    \cdot \frac{2}{1 - \left( \frac{\py{d}}{\py{D}} \right)^2}
                    + 0.8 \cdot \left( \py{RzW} + \py{RzN} \right)
                  = \py{Pzul}
\end{align}
\end{subequations}

Für diese Werte ist nun eine Presspassung für Welle und Nabe auszuwählen, sodass
das tolerierte Übermaß definitiv im geforderten Bereich liegt. In diesem Fall
wurde die Passung \textsf{\py{pv2.passung_N}/\py{pv2.passung_W}} gewählt. Es ist
ersichtlich, dass das Übermaß innerhalb des Intervalls
$\left[ P_\text{erf}, ~ P_\text{zul} \right]$ liegt:
\begin{pycode}
dp = format(pv2.d / 1e-3, '.0f')
ES = format(pv2.ES, '+.0f')
EI = format(pv2.EI, '+.0f')
es = format(pv2.es, '+.0f')
ei = format(pv2.ei, '+.0f')
Pmin = format(pv2.Pmin / 1e-6, '+.0f')
Pmax = format(pv2.Pmax / 1e-6, '+.0f')
\end{pycode}
\begin{equation*}
    \begin{drcases}
        \text{\textsf{H7}:} & 80^{\py{ES}}_{\py{EI}} \; \\
        \text{\textsf{u8}:} & 80^{\py{es}}_{\py{ei}} \;
    \end{drcases}
    \; \py{dp}^{\py{Pmax}}_{\py{Pmin}}
\end{equation*}
Zusammen mit dem Glättungswert $G$ erhält man das wirksame Kleinst- bzw.
Größtübermaß:
\begin{subequations}
\begin{align}
    P_{W,\text{min}} &= P_\text{min} - G \\
    P_{W,\text{max}} &= P_\text{max}
\end{align}
\end{subequations}
Stellt man die Gleichung~\eq{P} nach $p_F$ um, lässt sich der mindestens
vorherrschende Passfugendruck bestimmen:
\begin{equation}
    p_{F,\text{min}} = P_{W,\text{min}} \cdot \frac{E}{d}
                       \cdot \frac{1 - Q_N^2}{2}
\end{equation}
Die mit Sicherheit übertragbare Kraft $F^\ast$ an der Passfuge beträgt somit
gemäß \eq{pF-haft}
\begin{equation}
    F^\ast = p_{F,\text{min}} \cdot \mu_H \cdot \pi d b ~.
\end{equation}
Eingesetzt ergibt sich für das betrachtete Beispiel:
\begin{pycode}
Pmin = SI(pv2.Pmin / 1e-6, r'\micro\metre', '.0f')
G = SI(pv2.G / 1e-6, r'\micro\metre', '.0f')
QN = format(pv2.QN, '.2f')
Fast = SI(pv2.Fast / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')
\end{pycode}
\begin{multline}
    F^\ast = \left( P_\text{min} - G \right)
               \cdot \frac{E}{d}
               \cdot \frac{1 - Q_N^2}{2}
               \cdot \mu_H \cdot \pi d b \\[1ex]
           = \left( \py{Pmin} - \py{G} \right)
               \cdot \frac{\py{E}}{\py{d}}
               \cdot \frac{1 - \py{QN}^2}{2}
               \cdot \py{muH} \cdot \pi \cdot \py{d} \cdot \py{b}
           = \py{Fast}
\end{multline}

Die tatsächlich ermittelte Sicherheit gegen Rutschen beträgt somit
\pyc{jBR = format(pv2.jBR, '.2f')}
\begin{equation}
    j_{B,R} = \frac{F^\ast}{F_{res}}
            = \frac{\py{Fast}}{\py{Fres}}
            = \py{jBR}
\end{equation}
Da $j_{B,R}$ oberhalb der geforderten Sicherheit von $j_R = \py{pv2.jR}$ liegt,
ist der Tragfähigkeitsnachweis erbracht.

Schlussendlich muss noch überprüft werden, ob die maximal zulässige
Normalspannung im Werkstoff überschritten werden kann. Hierzu werden aus dem
größtmöglichen Passfugendruck $p_{F,\text{max}}$ Radial- und Umfangsspannungen
für die Innen- und Außenseite der Nabe sowie eine Schubspannung aufgrund
übertragenen Torsionsmoments berechnet, welche wiederum zu einer
Vergleichsspannung zusammengefasst werden.
\begin{subequations}
\begin{align}
    S_{ri,N} &= - p_{F,\text{max}} \\
    S_{\varphi i,N} &= p_{F,\text{max}} \cdot \frac{1+Q_N^2}{1-Q_N^2} \\
    S_{ra,N} &= 0 \\
    S_{\varphi i,N} &= p_{F,\text{max}} \cdot \frac{2 Q_N^2}{1-Q_N^2} \\
    T_t &= \frac{M_t \cdot r}{I_t} = \frac{M_t \cdot d}{2 I_t}
\end{align}
\end{subequations}
Nach der Gestaltänderungsenergiehypothese beträgt nun die Vergleichsspannung
\begin{equation}
    S_{vi,N} = \sqrt{ S_{ri,N}^2 + S_{\varphi i,N}^2
                    - S_{ra,N} \cdot S_{\varphi a,N}
                    + 3 T_t^2}
\end{equation}
Mit eingesetzten Werten ergibt sich eine Vergleichsspannung
\begin{pycode}
Sri = format(pv2.Sri / 1e6, '.2f')
Spi = format(pv2.Sphii / 1e6, '.2f')
Sra = format(pv2.Sra / 1e6, '.2f')
Spa = format(pv2.Sphia / 1e6, '.2f')
Tt = format(pv2.Tt / 1e6, '.2f')
Svi = SI(pv2.Svi / 1e6, r'\mega\pascal', '.2f')
\end{pycode}
\begin{equation}
    S_{vi,N} = \sqrt{ \py{Sri}^2 + \py{Spi}^2
                    - \py{Sra} \cdot \py{Spa}
                    + 3 \cdot \py{Tt}^2} \; \si{\mega\pascal}
             = \py{Svi} ~.
\end{equation}
Auch hier lässt sich die Sicherheit berechnen und mit der geforderten Sicherheit
gegen Fließen $j_F = \py{pv2.jF}$ vergleichen:
\pyc{jN = format(pv2.jN, '.2f')}
\begin{equation}
    j_N = \frac{R_{e,N}}{S_{vi,N}} = \frac{\py{Re}}{\py{Svi}} = \py{jN} > j_F
\end{equation}

Zur Montage wird die Nabe aufgewärmt, sodass sie sich weitet und sich über die
Welle schieben lässt. Nach \cite[S.~343]{me1} sollte das Fügespiel
$P_{s\vartheta}$ mindestens $10^{-3} \cdot d$ betragen, woraus sich das gesamte
Fügeübermaß $P_{ÜF}$ berechnen lässt:
\begin{equation}
    P_{ÜF} = \left| P_W \right| + G + P_{s\vartheta}
\end{equation}
Aus dieser Größe lässt sich sodann zusammen mit dem
Termperaturausdehnungskoeffizienten $\alpha$ die notwendige Fügetemperatur der
Nabe bestimmen:
\begin{equation}
    \vartheta_{N,\text{erf}} = \vartheta_0 + \frac{P_{ÜF}}{\alpha \cdot d}
\end{equation}
Hier also entsprechend
\begin{pycode}
theta_0 = SI(pv2.theta_0, r'\celsius', '.0f')
theta_erf = SI(pv2.theta_erf, r'\celsius', '.0f')
alpha = format(pv2.alpha / 1e-6, '.1f') + r' \cdot \si{10^{-6}\per\kelvin}'
Pmax = SI(pv2.Pmax / 1e-6, r'\micro\metre')
\end{pycode}
\begin{equation}
    \vartheta_{N,\text{erf}} = \py{theta_0}
    + \frac{\py{Pmax} + \py{G} + 0.001 \cdot \py{d}}{\py{alpha} \cdot \py{d}}
    = \py{theta_erf} ~ \text{.}
\end{equation}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Festigkeitsnachweise der Welle-Nabe-Verbindungen}
    \label{tab:festigkeit-wnv}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{tabular}{ l r r r r l r r r r r }
        \toprule
        \multirow{4}{*}{Position}
                & $d$
                & $D$
                & $p_\text{zul}$
                & $P_\text{zul}$
                & Nabe
                & $P_\text{max}$
                & $P_{W,\text{max}}$
                & $F^\ast$
                & $j_{BR}$
                & $P_{ÜF}$ \\
                & \si{\milli\metre}
                & \si{\milli\metre}
                & \si{\mega\pascal}
                & \si{\micro\metre}
                & \footnotesize{Passung}
                & \si{\micro\metre}
                & \si{\micro\metre}
                & \si{\kilo\newton}
                & % jBR
                & \si{\micro\metre} \\
        % ========================================
                & $b$
                & $F_{res}$
                & $p_\text{erf}$
                & $P_\text{erf}$
                & Welle
                & $P_\text{min}$
                & $P_{W,\text{min}}$
                & $S_{vi}$
                & $j_N$
                & $\vartheta_{N,\text{erf}}$ \\
                & \si{\milli\metre}
                & \si{\kilo\newton}
                & \si{\mega\pascal}
                & \si{\micro\metre}
                & \footnotesize{Passung}
                & \si{\micro\metre}
                & \si{\micro\metre}
                & \si{\mega\pascal}
                & % jBR
                & \si{\celsius} \\
        \midrule
        \pyc{pv = pv1}
        \multirow{2}{*}{Ritzel 1}
                & \py{format(pv.d / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.D / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_zul / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Pzul / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_W_tex}$
                & \py{format(pv.Pmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fast / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.jBR, '.2f')}
                & \py{format(pv.PUF / 1e-6, '.0f')} \\
                & \py{format(pv.b / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fres / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_erf / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Perf / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_N_tex}$
                & \py{format(pv.Pmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Svi / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.jN, '.2f')}
                & \py{format(pv.theta_erf, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{pv = pv2}
        \multirow{2}{*}{Rad 1}
                & \py{format(pv.d / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.D / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_zul / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Pzul / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_W_tex}$
                & \py{format(pv.Pmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fast / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.jBR, '.2f')}
                & \py{format(pv.PUF / 1e-6, '.0f')} \\
                & \py{format(pv.b / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fres / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_erf / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Perf / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_N_tex}$
                & \py{format(pv.Pmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Svi / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.jN, '.2f')}
                & \py{format(pv.theta_erf, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{pv = pv3}
        \multirow{2}{*}{Ritzel 2}
                & \py{format(pv.d / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.D / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_zul / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Pzul / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_W_tex}$
                & \py{format(pv.Pmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fast / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.jBR, '.2f')}
                & \py{format(pv.PUF / 1e-6, '.0f')} \\
                & \py{format(pv.b / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fres / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_erf / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Perf / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_N_tex}$
                & \py{format(pv.Pmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Svi / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.jN, '.2f')}
                & \py{format(pv.theta_erf, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{pv = pv4}
        \multirow{2}{*}{Rad 2}
                & \py{format(pv.d / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.D / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_zul / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Pzul / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_W_tex}$
                & \py{format(pv.Pmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fast / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.jBR, '.2f')}
                & \py{format(pv.PUF / 1e-6, '.0f')} \\
                & \py{format(pv.b / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fres / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_erf / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Perf / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_N_tex}$
                & \py{format(pv.Pmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Svi / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.jN, '.2f')}
                & \py{format(pv.theta_erf, '.0f')} \\
        \midrule
        \pyc{pv = pv5}
        \multirow{2}{*}{Stufe 3}
                & \py{format(pv.d / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.D / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_zul / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Pzul / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_W_tex}$
                & \py{format(pv.Pmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmax / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fast / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.jBR, '.2f')}
                & \py{format(pv.PUF / 1e-6, '.0f')} \\
                & \py{format(pv.b / 1e-3, '.0f')}
                & \py{format(pv.Fres / 1e3, '.0f')}
                & \py{format(pv.pF_erf / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Perf / 1e-6, '.0f')}
                & $\py{pv.passung_N_tex}$
                & \py{format(pv.Pmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.PWmin / 1e-6, '.0f')}
                & \py{format(pv.Svi / 1e6, '.0f')}
                & \py{format(pv.jN, '.2f')}
                & \py{format(pv.theta_erf, '.0f')} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Die Festigkeitsnachweise der übrigen Pressverbände sind in \tab{festigkeit-wnv}
zusammen gestellt.

\section{Festigkeitsnachweis einer axial belasteten Schraube}
Es soll nach der Richtlinie \cite{vdi2230} für eine axial belastete
Schraubenverbindung ein Festigkeitsnachweis geführt werden.
nach \cite[S.~418]{me1} lautet die Hauptdimensionierungsformel
\begin{equation}
    F_{M,\text{max}} = \alpha_A \cdot F_{M,\text{min}}
                     = \alpha_A \cdot \bigl( F_{K,\text{erf}}
                             + \left( 1 - n \cdot \Phi \right) \cdot F_A
                             + F_Z \bigr) ~.
    \label{eq:schraube-hauptdimensionierung}
\end{equation}
Dabei ist $\alpha_A$ der Anziehfaktor, $F_M$ die Vorspannkraft,
$F_{K,\text{erf}}$ die erforderliche Klemmkraft, $n$ und $\Phi$ der
Krafteinleitungsfaktor und die Elastizität, $F_A$ die Betriebskraft sowie $F_Z$
der Kraftverlust durch Setzen der Schraubverbindung.

Die Gehäuseschrauben des Getriebes dienen einerseits der Abdichtung des selben,
andererseits der Aufnahme und Weiterleitung der durch die Lager übertragenen
Zahnkräfte. Es wird davon ausgegangen, dass sämtliche Kräfte gleichmäßig auf
alle Schrauben aufgeteilt werden, sowie dass alle Lagerkräfte direkt oder auf
Umwegen ohne Verluste in den Gehäusedeckel eingeleitet werden.
\begin{pycode}
Ls = [L1, L2, L3, L4, L5, L6, L7, L8]
sumFL = sum(np.hypot(L.Fa, L.Fr) for L in Ls) * 1e3
F_KAbd = 10e3
n_S = 20

F_K = F_KAbd / n_S
F_A = sumFL / n_S
\end{pycode}
Ferner wird die zur Abdichtung des Gehäuses notwendige Klemmkraft mit
$F_{K,\text{Abdichtung}} = \py{SI(F_KAbd / 1e3, r'\kilo\newton', '.0f')}$
angenommen.
Mit einer Anzahl von $n_S = \py{n_S}$ Gehäuseschrauben ergibt sich so für jede
einzelne Schraube
\begin{align}
    F_{K,\text{erf}} &= \frac{F_{K,\text{Abdichtung}}}{n_S}
                      = \py{SI(F_K, r'\newton', '.0f')} \\
    F_A &= \frac{\sum F_L}{n_S}
         = \frac{\sum \sqrt{F_a^2 + F_r^2}}{n_S}
         = \frac{\py{SI(sumFL / 1e3, r'\kilo\newton', '.0f')}}{\py{n_S}}
         = \py{SI(F_A / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')}
\end{align}

\subsection{Überschlägige Bestimmung des Schraubendurchmessers}
Die Normalkraft in der Schraube wird über den Spannungsquerschnitt $A_S$
übertragen. Bei gegebener Normalkraft und Streckgrenze lässt sich der mindestens
notwendige Spanungsquerschnitt berechnen:
\begin{equation}
    A_{S,\text{min}} = \frac{F_N}{\sigma_\text{max}}
                     = \frac{F_N}{0.7 \cdot R_e}
\end{equation}
\begin{pycode}
alpha_A = 2.3
R_m, R_e = 800e6, 640e6  # 8.8, tbm S. 211
A_Smin = alpha_A * (F_K + F_A) / (.7 * R_e)

FK = SI(F_K, r'\newton', '.0f')
FA = SI(F_A / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')
Re = SI(R_e / 1e6, r'\mega\pascal', '.0f')
\end{pycode}
Die Schrauben sind mit einem Drehschrauber drehmomentgesteuert anzuzuehen.
Folglich ergibt sich der Anziehfaktor gemäß \cite[S.~388]{me1} zu
$\alpha_A = \py{alpha_A}$.
Mit einer überschlagenen Mindestschraubenkraft von $F_\text{min} = F_K + F_A$
erhält man für eine Schraube der Festigkeitsklasse 8.8 einen notwendigen
Spannungsquerschnitt von
\begin{equation}
    A_{S,\text{min}} = \frac{\alpha_A \cdot F_\text{min}}{0.7 \cdot R_e}
                     = \frac{\py{alpha_A} \cdot \left(\py{FK} + \py{FA} \right)}
                            {0.7 \cdot \py{Re}}
                     = \py{SI(A_Smin / 1e-6, r'\square\milli\metre', '.1f')}
\end{equation}
\begin{pycode}
d = 12e-3  # M12, tbm S. 204
p = 1.75e-3
d_2 = 10.28e-3
d_3 = 9.85e-3
A_S = 84.3e-6
\end{pycode}
Das nächstgrößere Regelgewinde ist \textsf{M12} mit $A_S = \py{SI(A_S / 1e-6,
r'\square\milli\metre', '.1f')}$.

\subsection{Wahl des Anziehfaktors $\alpha_A$}
Der Anziefaktor wurde bereits im vorigen Abschnitt zu $\alpha_A = \py{alpha_A}$
festgelegt.

\subsection{Bestimmung der Nachgiebigkeiten $\delta$ und des Kraftverhältnisses
$n \Phi$}
\begin{figure}
    \centering
    \footnotesize
    \sffamily
    \svginclude{schraube}
    \caption{Geometrische Parameter einer Sechskantschraube nach \cite{iso4014}}
    \label{fig:schraube}
\end{figure}
Die Nachgiebigkeit $\delta_S$ der Schraube setzt sich zusammen aus den
Einzelnachgiebigkeiten des Kopfes $\delta_{SK}$, des Schafts $\delta_1$, des
unverschraubten Gewindes $\delta_2$ sowie der verschraubten Gewinde der Schraube
$\delta_G$ und der Mutter $\delta_M$.
\begin{equation}
    \delta_S = \delta_{SK} + \delta_1 + \delta_2 + \delta_G + \delta_M
\end{equation}
Die einzelnen Nachgiebigkeiten errechnen sich nach \cite[S.~396]{me1} zu
\begin{align}
    \delta_{SK} &= 0.5 \cdot \frac{d}{E \cdot A_N} \, , \;
                   A_N = \frac{\pi d^2}{4}
                   \quad \text{für Sechskantschrauben} \\
    \delta_G    &= 0.5 \cdot \frac{d}{E \cdot A_3} \, , \;
                   A_3 = \frac{\pi d_3^2}{4} \\
    \delta_M    &= 0.4 \cdot \frac{d}{E \cdot A_N} \\
    \delta_1    &= \frac{l_1}{E \cdot A_N}
                   \quad \text{mit Schaftlänge } l_1 \\
    \delta_2    &= \frac{l_2}{E \cdot A_3}
                   \quad \text{mit unverschraubter Gewindelänge } l_2
\end{align}
\begin{pycode}
l_k = 40e-3
# M12x55
l = 55e-3
d_w = 16.6e-3
b = 30e-3
l_1 = l - b
l_2 = l_k - l_1
\end{pycode}
Es soll eine Sechskantschraube \textsf{ISO~4014 - M12x55 - 8.8} verwendet werden,
deren genutzte Länge im eingebauten Zustand
$l_k = \py{SI(l_k / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')}$ betragen wird.
Nach \cite[S.~212]{tbm} ist dann
$b = \py{SI(b / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')}$,
$l_1 = \py{SI(l_1 / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')}$ und
$l_2 = \py{SI(l_2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')}$ (siehe auch \fig{schraube}).
\begin{pycode}
A_N = np.pi * d**2 / 4
A_3 = np.pi * d_3**2 / 4
E = 210e9

delta_SK = .5 * d / E / A_N
delta_G = .5 * d / E / A_3
delta_M = .4 * d / E / A_N
delta_1 = l_1 / E / A_N
delta_2 = l_2 / E / A_3
delta_S = delta_SK + delta_G + delta_M + delta_1 + delta_2

deltaSK = format(delta_SK / 1e-9, '.1f')
deltaG = format(delta_G / 1e-9, '.1f')
deltaM = format(delta_M / 1e-9, '.1f')
delta1 = format(delta_1 / 1e-9, '.1f')
delta2 = format(delta_2 / 1e-9, '.1f')
deltaS = SI(delta_S / 1e-9, r'\micro\metre\per\kilo\newton', '.1f')
\end{pycode}
Eingesetzt in die Ausdrücke für die einzelnen Nachgiebigkeiten erhält man die
Nachgiebigkeit der Schraube:
\begin{equation}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \delta_S = \bigl( \py{deltaSK} + \py{delta1} + \py{delta2} + \py{deltaG}
                    + \py{deltaM} \bigr) \si{\micro\metre\per\kilo\newton}
             = \py{deltaS}
\end{equation}

\begin{pycode}
D_A = 40e-3
d_h = 13.5e-3
A_ers = np.pi / 4 * (d_w**2 - d_h**2) \
      + np.pi / 8 * d_w * (D_A - d_w) \
      * ( ( (l_k * d_w / D_A**2)**(1/3) + 1)**2 - 1)
delta_P = l_k / (E * A_ers)

DA = SI(D_A / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
dh = SI(d_h / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
dw = SI(d_w / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
lk = SI(l_k / 1e-3, r'\milli\metre', '.0f')
Aers = SI(A_ers / 1e-6, r'\square\milli\metre', '.1f')
deltaP = SI(delta_P / 1e-9, r'\micro\metre\per\kilo\newton', '.1f')
\end{pycode}
Mit einer geschätzten Flanschbreite von $D_A = \py{DA}$ und einem Durchmesser
der Durchgangsbohrung von $d_h = \py{dh}$ ergibt sich für den Querschnitt des
Ersatzdruckzylinders nach \cite{vdi2230}
\begin{multline}
    A_\text{ers} = \frac{\pi}{4} \left( d_w^2 - d_h^2 \right)
                 + \frac{\pi}{8} d_w \left( D_A - d_w \right)
                   \cdot \Biggl(
                     \biggl( \sqrt[3]{\frac{l_k \cdot d_w}{D_A^2}} + 1 \biggr)^2
                     - 1 \Biggr) \\[1ex]
\begin{aligned}
                &= \frac{\pi}{4} \bigl( \left( \py{dw} \right)^2
                                      - \left( \py{dh} \right)^2 \bigr) \\
                &+ \frac{\pi}{8} \cdot \py{dw}
                   \cdot \left( \py{DA} - \py{dw} \right)
                   \cdot \Biggl(
                     \biggl( \sqrt[3]{\frac{\py{lk} \cdot \py{dw}}
                                       {\left(\py{DA}\right)^2}} + 1 \biggr)^2
                     - 1 \Biggr)
                 = \py{Aers}
\end{aligned}
\end{multline}
Dann ergibt sich für die Nachgiebigkeit $\delta_P$ des Flansches
\begin{equation}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \delta_P = \frac{l_k}{E \cdot A_\text{ers}}
    = \frac{\py{lk}}{\py{SI(E / 1e9, r'\giga\pascal', '.0f')} \cdot \py{Aers}}
    = \py{deltaP}
\end{equation}

\begin{pycode}
n = .7
Phi = delta_P / (delta_S + delta_P)
nPhi = n * Phi
\end{pycode}
Der Krafteinleitungsfaktor $n$ beträgt für die gewählte Flanschgeometrie nach
\cite[S.~398]{me1} $n = \py{n}$.
Der Elastizitätsfaktor~$\Phi$ ist definiert über
\begin{equation}
    \Phi = \frac{\delta_P}{\delta_S + \delta_P} ~.
\end{equation}

Zusammen ergeben diese Größen das Kraftverhältnis~$n \Phi$:
\begin{equation}
    n \Phi = \py{n} \cdot \frac{\py{deltaP}}{\py{deltaS} + \py{deltaP}}
    = \py{format(nPhi, '.3f')}
\end{equation}

\subsection{Abschätzen des Vorspannungsverlustes infolge Setzen}
Durch Setzvorgänge nimmt die Vorspannung der Schraube im Laufe der Zeit ab.
Diese Differenz der Vorspannungskraft wird orspannungsverlust~$F_Z$
genannt und ist über den Setzbetrag~$f_Z$ und die Nachgiebigkeiten von Schraube
und Flansch definiert:
\begin{equation}
    F_Z = f_Z \cdot \frac{1}{\delta_S + \delta_P}
\end{equation}
\begin{pycode}
f_Z = (3 + 2 * 2.5 + 1 * 1.5) * 1e-6
F_Z = f_Z / (delta_S + delta_P)

fz = SI(f_Z / 1e-6, r'\micro\metre', '.1f')
FZ = SI(F_Z, r'\newton', '.0f')
\end{pycode}
Der Setzwert lässt sich über die Rauhtiefe der Oberflächen und die Anzahl der
Trennfugen abschätzen. Gemäß \cite[S.~401]{me1} beträgt $f_Z$ für $R_z <
\SI{10}{\micro\metre}$, je eine Muttern- und eine Kopfauflage sowie eine
Trennfuge $f_Z = \py{fz}$.
Somit lässt sich der Vorspannungsverlust zu $F_Z = \py{FZ}$ abschätzen.
\begin{equation}
    F_Z = \py{fz} \cdot \frac{1}{\py{deltaS} + \py{deltaP}} = \py{FZ}
\end{equation}

\subsection{Bestimmung der maximalen Vorspannkraft}
Mit den nun bestimmten Werten lässt sich mithilfe der
Hauptdimensionierungsformel~\eq{schraube-hauptdimensionierung} die maximale
Vorspannkraft berechnen:
\begin{pycode}
F_Mmax = alpha_A * (F_K + (1 - nPhi) * F_A + F_Z)

FMmax = SI(F_Mmax / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')
\end{pycode}
\begin{equation}
    F_{M,\text{max}} = \py{alpha_A} \cdot \bigl(
                           \py{FK}
                         + \left( 1 - \py{format(nPhi, '.3f')} \right)
                           \cdot \py{FA}
                         + \py{FZ} \bigr)
                     = \py{FMmax}
\end{equation}

Das Anziehmoment einer Schraube, sodass diese danach die Vorspannkraft $F_M$
aufweist, lässt sich über
\begin{equation}
    M_\text{an} = M_\text{Gewinde} + M_\text{Kopf}
    = F_M \cdot \Bigl( \tan \left( \varphi + \rho^\prime \right)
                       \cdot \frac{d_2}{2}
                     + \mu_K \cdot r_{mK} \Bigr)
\end{equation}
mit
\begin{align}
    \varphi &= \arctan \frac{p}{\pi \cdot d_2} ~, \\
    \rho^\prime &= \arctan \frac{\mu_G}{\cos \frac{\beta}{2}} ~ \text{und} \\
    r_{mk} &= \frac{d_w + d_h}{4} ~.
\end{align}

\begin{pycode}
mu_G = .14
mu_K = .18
beta_deg = 60
beta = np.radians(beta_deg)
phi = np.arctan(p / (np.pi * d_2))
r_mK = (d_w + d_h) / 4
rho = np.arctan(mu_G / np.cos(beta / 2))
M_anGmax = F_Mmax * np.tan(phi + rho) * d_2 / 2
M_anKmax = F_Mmax * mu_K * r_mK
M_anmax = M_anGmax + M_anKmax

betadeg = SI(beta_deg, r'\degree')
phideg = SI(np.degrees(phi), r'\degree', '.1f')
rhodeg = SI(np.degrees(rho), r'\degree', '.1f')
d2 = SI(d_2 / 1e-3, r'\milli\metre', '.2f')
d3 = SI(d_3 / 1e-3, r'\milli\metre', '.2f')
rmk = SI(r_mK / 1e-3, r'\milli\metre', '.2f')
Manmax = SI(M_anmax, r'\newton\metre', '.1f')
\end{pycode}
Für eine ungeölte Stahl-Stahl-Paarung betragen die Reibkoeffizienten nach
\cite[S.~385]{me1} $\mu_G = \py{mu_G}$ und $\mu_K = \py{mu_K}$. $d_w$, $d_h$,
$d_2$ und $p$ sind genormte Kenngrößen des Gewindes bzw. der Schraube, der
Flankenwinkel~$\beta = \py{betadeg}$ ist eine Eigenschaft des metrischen
Gewindes.
Aus der maximalen Vorspannkraft~$F_{M,\text{max}}$ lässt sich so das maximale
Anziehmoment $M_\text{an,max}$ bestimmen:
\begin{subequations}
\begin{align}
    \varphi &= \arctan \frac{\py{SI(p/1e-3, r'\milli\metre')}}
                            {\pi \cdot \py{d2}}
             = \py{phideg} \\[1ex]
    \rho^\prime &= \arctan \frac{\py{mu_G}}{\cos \frac{\py{betadeg}}{2}}
                 = \py{rhodeg} \\[1ex]
    r_{mk} &= \frac{\py{dw} + \py{dh}}{4}
            = \py{rmk} \\[1ex]
    M_\text{an,max} &= \py{FMmax}
                       \cdot \Bigl( \tan \left( \py{phideg} + \py{rhodeg} \right)
                       \cdot \frac{\py{d2}}{2}
                     + \py{mu_K} \cdot \py{rmk} \Bigr)
                     = \py{Manmax}
\end{align}
\end{subequations}

\subsection{maximale Schrauben- und Klemmkraft}
Nach \cite[S.~393]{me1} gilt für die Schrauben- und Klemmkraft $F_S$ und $F_K$:
\begin{subequations}
\begin{align}
    F_S &= F_M + \Phi \cdot F_A \\
    F_K &= F_M - (1 - \Phi) \cdot F_A
\end{align}
\end{subequations}
Aus der maximalen Vorspannkraft~$F_{M,\text{max}}$ ergibt sich somit
\begin{pycode}
F_Smax = F_Mmax + Phi * F_A
F_Kmax = F_Mmax - (1 - Phi) * F_A

FSmax = SI(F_Smax / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')
FKmax = SI(F_Kmax / 1e3, r'\kilo\newton', '.2f')
\end{pycode}
\begin{subequations}
\begin{align}
    F_{S,\text{max}} &= \py{FMmax} + \py{format(Phi, '.3f')} \cdot \py{FA}
                      = \py{FSmax} \\
    F_{K,\text{max}} &= \py{FMmax} - (1 - \py{format(Phi, '.3f')}) \cdot \py{FA}
                      = \py{FKmax}
\end{align}
\end{subequations}

Hieraus lassen sich die Beanspruchungen im Schraubenquerschnitt ableiten,
\cite[S.~406]{me1}:
\begin{align}
    S_Z &= \frac{F_S}{A_S} \\[1ex]
    T_{tM} &= \frac{M_\text{Gewinde}}{W_{t,S}} \\[1ex]
    S_v &= \sqrt{S_Z^2 + 3 T_t^2}
         \overset{\text{!}}{\leq} \sigma_\text{zul}
         = \frac{R_e}{j} \quad \text{mit } j = 1.3
\end{align}
Eingesetzt erhält man
\begin{pycode}
W_t = np.pi * d**3 / 16
S_Zmax = F_Smax / A_S
T_tMmax = M_anGmax / W_t
S_v = np.sqrt(S_Zmax**2 + 3 * T_tMmax**2)
j = 1.3
sigma_zul = R_e / j

AS = SI(A_S / 1e-6, r'\square\milli\metre', '.2f')
Wt = SI(W_t / 1e-9, r'\cubic\milli\metre', '.2f')
SZmax = SI(S_Zmax / 1e6, r'\mega\pascal', '.1f')
ManGmax = SI(M_anGmax, r'\newton\metre', '.1f')
TtMmax = SI(T_tMmax / 1e6, r'\mega\pascal', '.1f')
Sv = SI(S_v / 1e6, r'\mega\pascal', '.1f')
sigmazul = SI(sigma_zul / 1e6, r'\mega\pascal', '.1f')
\end{pycode}
\begin{align}
    S_{Z,\text{max}} &= \frac{\py{FSmax}}{\py{AS}} = \py{SZmax} \\[1ex]
    T_{tM,\text{max}} &= \frac{\py{ManGmax}}{\py{Wt}} = \py{TtMmax} \\[1ex]
    S_{v,\text{max}} &= \sqrt{\left( \py{SZmax} \right)^2
                              + 3 \left( \py{TtMmax} \right)^2}
                      = \py{Sv}
                      \leq \py{sigmazul} = \frac{\py{Re}}{\py{j}}
\end{align}

Als letzte Kenngröße ist die Flächenpressung an den Auflageflächen von Kopf und
Mutter zu berechnen. Es gilt:
\begin{equation}
    p = \frac{F_S}{A_p}
    = \frac{F_S}{\frac{\pi}{4} \left( d_w^2 - d_h^2 \right)}
         \overset{\text{!}}{\leq} p_\text{zul}
         = \frac{p_\text{Grenz}}{j} \quad \text{mit } j = 1.2
\end{equation}
\begin{pycode}
A_p = np.pi / 4 * (d_w**2 - d_h**2)
p = F_Smax / A_p
p_Grenz = 600e6
j = 1.2

Ap = SI(A_p / 1e-6, r'\square\milli\metre', '.1f')
_p = SI(p / 1e6, r'\mega\pascal', '.0f')
pGrenz = SI(p_Grenz / 1e6, r'\mega\pascal', '.0f')
pzul = SI(p_Grenz / j / 1e6, r'\mega\pascal', '.0f')
\end{pycode}
Für den verwendteten Gusswerkstoff EN~GJL~150 beträgt die zulässige
Grenzflächenpressung nach \cite[S.~408]{me1} $p_\text{Grenz} = \py{pGrenz}$.
Durch Einsetzen erhält man:
\begin{equation}
    p_\text{max}
    = \frac{\py{FSmax}}{\frac{\pi}{4} \bigl( \left( \py{dw} \right)^2
                                           - \left( \py{dh} \right)^2 \bigr)}
    = \frac{\py{FSmax}}{\py{Ap}} = \py{_p}
    < \py{pzul} = \frac{\py{pGrenz}}{\py{j}}
\end{equation}

Sowohl die Vergleichsspannung der Schraube als auch die Flächenpressung an den
Auflagestellen liegen im zugelassenen Bereich. Der Festigkeitsnachweis der
Schraube ist somit erbracht.
